\RequirePackage[hyphens]{url}

\documentclass[11pt,wide]{article}

\usepackage[a4paper, total={6in, 9in}]{geometry}

\usepackage{bbm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm,mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}

\newtheorem{mydef}{Definicja}

\begin{document}

\newgeometry{paperheight=5.5in}

\begin{titlepage}
  \centering
  {\scshape  \par}
  {\Large\bfseries Program do wizualizacji i analizy danych\par}
  {\Large\bfseries wyników biegów długodystansowych\par}
  \vspace{2.5cm}
  {\large \textbf{Autor}: Jakub Wosiak\par}
  \vspace{1cm}
  {\large Praca inżynierska\par}
  {\large \textbf{Promotor}: dr Andrzej Łukaszewski\par}
  \vspace{2cm}
  \vfill

  {\large Uniwersytet Wrocławski\\
          Wydział Matematyki i Informatyki\\
          Instytut Informatyki\par}
  \vspace{1cm}
  \vfill
  {\large \today\par}
\end{titlepage}

\newpage
\restoregeometry

\includepdf[pages=-]{declaration.pdf}

\newpage
\setcounter{page}{3}
\tableofcontents
\newpage

\section{Wstęp}

Przedmiotem tej pracy jest program 
służący do przedstawiania na wykresach oraz
analizowania wyników biegów
długodystansowych.\\
\indent Komu i do czego może się przydać taki program?
Otóż możliwości jest wiele.
Po pierwsze chyba każdy 
biegacz, jak i inny sportowiec jest ciekaw, jak duże
są poczyniane przez niego postępy. Dodatkowo mogłaby 
go zainteresować informacja, jak szybko czynione są 
te postępy w porównaniu do innych zawodników ---
uświadomiony o swoim talencie biegacz może aspirować 
do bycia w czołówce długodystansowców.
Z drugiej strony taki program przydałby się 
osobie, która dobrze się zna na tym sporcie, jest 
trenerem i poszukuje potencjalnie nadających się osób
do osiągania w przyszłości sukcesów
i wygrywania nagród.
Jako ostatni przykład można podać
początkującego zawodnika, który chciałby wziąć
udział w jakimś łatwym biegu  
(niektóre odbywają się cyklicznie, analizuje zatem
wyniki poprzedniej edycji).\\
\indent Co dokładnie i w jaki sposób program może 
przedstawiać i analizować? Otóż za pojęcie wyniku
można przyjąć rezultat czasowy, 
wraz z zajętym miejscem, na konkretnych 
zawodach (data, dystans biegu, liczba zawodników), 
należący do konkretnej osoby 
(imię i nazwisko, rok urodzenia, płeć). 
Wartości niektórych parametrów można sprowadzić 
do wartości zbioru liczb rzeczywistych, zatem 
naturalna jest możliwość pokazania ich na 
płaszczyźnie, w postaci zbioru punktów. Innymi 
opcjami są również podstawowe wykresy używane 
w statystyce --- pudełkowe i słupkowe.\\
\indent Ponieważ ważną funkcją programu jest porównywanie 
parametrów różnych podmiotów (osób lub zawodów), 
zatem konieczne jest efektywne i przejrzyste 
poruszanie się po zbiorze danych, tak aby 
odnaleźć potrzebną zawartość. \\
\indent Program będący przedmiotem pracy, ma 
możliwości spełnienia powyżej określonych celów.
Dodatkowo oferuje użytkownikowi szersze zastosowania,
poprzez łatwe wprowadzanie nowych parametrów, 
wyliczonych z użyciem tych już znanych. 
Również w skład całego projektu wchodzi rozszerzenie, 
pozwalające na zautomatyzowane pobieranie wyników 
z portalu \emph{enduhub} (skąd pochodzą dane 
testowe programu).


\section{Instalacja i uruchamianie programu}

Wraz z niniejszą pracą są dostarczone pliki 
z kodem źródłowym projektu oraz zasoby wykorzystywane 
przez projekt (bazy danych). Znajdują się one 
w katalogach:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item DataAnalyst --- główna część projektu, program do 
analizy i wizualizacji. Dostępny również pod linkiem:
\url{https://bitbucket.org/jwosiak/dataanalyst}.
\item Databases --- skrypty wczytujące bazy danych 
(\emph{raw\_records.psql} i \emph{enduhub\_runners.psql})
oraz skrypt modyfikujący bazę danych (\emph{tables.psql}).
Skrypty można również znaleźć pod adresami:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item \emph{raw\_records.psql}:\\
\url{https://www.dropbox.com/s/v652c24rxr1wg3a/raw_records.psql?dl=0}
\item \emph{enduhub\_runners.psql}:\\
\url{https://www.dropbox.com/s/4retcc8yboygong/enduhub_runners.psql?dl=0}
\end{itemize}
\item RecordsDownloader --- dodatek do pobierania wyników
z \emph{enduhub.com}. Dostępny również pod:
\url{https://bitbucket.org/jwosiak/recordsdownloader}.

\end{itemize}

Program był rozwijany i testowany z użyciem następujących narzędzi:
\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item System operacyjny \emph{Ubuntu}, wersja 16.04 64-bit
\item Biblioteka \emph{Qt} w wersji 5.10 wraz z 
dołączanym do niej edytorem \emph{Qt Creator}
\item System bazodanowy \emph{PostgreSQL} w wersji 
9.6 / 10.1
\end{enumerate}
W celu poprawnego korzystania z głównej części
projektu i jego 
kodu źródłowego, zalecane jest używanie tych
narzędzi w wersjach nie starszych niż podane.
Ogólną postać procesu instalacji i 
poprawnego uruchomienia programu można 
przedstawić za pomocą następujących działań:
\begin{enumerate}
\itemsep 0pt

\item Instalacja bibliotek OpenGL (wymagane przez 
Qt do graficznych modułów) poleceniem:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash, basicstyle=\small]
sudo apt-get install build-essential libgl1-mesa-dev
\end{lstlisting}

\item Instalacja środowiska Qt (szczegóły w rozdziale
\ref{sec:qt_install})

\item Wczytanie projektu do Qt i 
skompilowanie kodu źródłowego (rozdział
\ref{sec:build_project}).

\item Deployment programu --- Qt po zbudowaniu projektu 
utworzy równoległy (do katalogu z projektem) folder o 
nazwie \emph{build-DataAnalyst-...} (trzykropek to 
długi, nieistotny napis). Otóż, w tym folderze 
znajduje się skompilowany program (\textbf{DataAnalyst})
oraz 
plik konfiguracyjny (\textbf{config.json}),
które należy skopiować do 
dowolnego folderu (przyjmijmy, że do
\emph{home/DataAnalyst}).\\ 
Plik \textbf{config.json} znajduje się 
również w źródłach programu (\emph{UtilitiesModule/
Utilities/Resources}).

\item Instalacja PostgreSQL (rozdział
\ref{sec:install_postgres})

\item Utworzenie postgresowego użytkownika
o nazwie \emph{analyst} i haśle \emph{analyst1}
(rozdział \ref{sec:new_user}).

\item Utworzenie postgresowej bazy danych o 
nazwie \emph{enduhub\_names}, której właścicielem 
jest \emph{analyst} (rozdział
\ref{sec:new_db}).

\item Wczytanie bazy biegaczy ze skryptu,
po zalogowaniu przez konsolę, 
na nowo utworzoną bazę danych (rozdział 
\ref{sec:logging_on_db}).
Wywołanie tego skryptu poprzez wpisanie
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash]
  \i enduhub_runners.psql
\end{lstlisting}

\item Uruchomienie terminala w katalogu
\emph{home/DataAnalyst}
i wywołanie programu \textbf{DataAnalyst}.\\
Opcjonalne: wywołanie programu z podaniem 
parametru, którym jest ścieżka do pliku 
konfiguracyjnego. Bez tego, program 
domyślnie przyjmuje, że jest to znajdujący 
się w bieżącym katalogu, plik 
\textbf{config.json}.

\end{enumerate}

\subsection{Instalacja Qt}\label{sec:qt_install}

Instalator Qt można znaleźć na stronie tego projektu,
dokładnie pod linkiem:\\
\indent
\url{https://www.qt.io/download-qt-for-application-development}
\\
Kiedy instalator jest już pobrany, należy go uruchomić.
Następnie trzeba przejść przez kolejne etapy instalatora.
Logowanie nie jest konieczne i można je pominąć.
Wybór docelowej ścieżki zainstalowanego Qt może być dowolny.
Z komponentów, które należy zainstalować, rozwijamy kategorię
Qt, następnie rozwijamy również węzeł z najnowszą wersją
(np. Qt 5.10.0) i z niego wybieramy elementy:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item \emph{Desktop gcc 64-bit} 
\item \emph{Qt Charts}
\end{itemize}
Razem z tym zostanie zainstalowane automatycznie środowisko
Qt Creator (w przypadku instalatora z wersją Qt 5.10, Qt Creator
instalowany jest w wersji 4.5).
Następnie zgadzamy się na warunki licencyjne i przystępujemy
bezpośrednio do instalacji, po której można już korzystać z 
nowych narzędzi.

\subsection{Zaimportowanie i zbudowanie projektu}
\label{sec:build_project}

Po uruchomieniu \emph{Qt Creatora}
wybieramy z menu \emph{File} \textrightarrow
\emph{Open File or Project}.
Teraz odszukujemy lokalizację projektu i wybieramy plik z
rozszerzeniem \textbf{.pro} --- w tym przypadku 
\emph{DataAnalyst.pro}.
Następne QtCreator spyta o konfigurację projektu ---
wybór narzędzi (kits). Najlepiej jest zaznaczyć 
wszystkie dostępne opcje i wcisnąć \emph{Configure Project}.
Po tym program powinien już być poprawnie zaimportowany.
Po lewej stronie, na dole znajduje się przycisk z 
ikonką monitora.
Klikamy go i pojawia się tabelka z kolumnami: Kit (może 
jej nie być, jeśli w konfiguracji dostępny był 
tylko jeden kit) oraz Build. Powinny być ustawione odpowiednio:
\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item \emph{Kit} \textrightarrow 
\emph{Desktop Qt $<$Qt\_version$>$ GCC 64-bit},\\
gdzie $<$\emph{Qt\_version}$>$ to wersja Qt, np. 5.10.0
\item \emph{Build} \textrightarrow \emph{Debug}

\end{enumerate}
Następnie klikamy na ponższy przycisk z zielonym trójkątem
(lub skrótem \emph{ctrl+r}).
W efekcie projekt powinien się skompilować i uruchomić. \\


\subsection{Konfiguracja PostgreSQL}
Program może zostać skompilowany i uruchomiony bez udziału 
PostgreSQL, jednak będzie on bezużyteczny, ponieważ jest to dla
niego jedyne możliwe źródło danych. 

\subsubsection{Instalacja PostgreSQL}
\label{sec:install_postgres}
Aby zainstalować na Linuxa Ubuntu 16.04 program PostgreSQL
w wersji 9.6 należy:

\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item Utworzyć plik \emph{/etc/apt/sources.list.d/pgdg.list}

\item Wpisać do niego
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash, basicstyle=\small]
deb http://apt.postgresql.org/pub/repos/apt/ xenial-pgdg main
\end{lstlisting}

\item Wpisać w konsoli 

\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash, basicstyle=\small]
wget --quiet -O - https://www.postgresql.org/media/keys/ACCC4CF8.asc | \
  sudo apt-key add -
sudo apt-get update
sudo apt-get install postgresql-9.6 
\end{lstlisting}

\end{enumerate}


\subsubsection{Użytkownik-administrator PostgreSQL}
\label{sec:postgres_user}
Logowanie się na użytkownika administrującego w PostgreSQL jest
potrzebne do wykonania działań z podrozdziałów \ref{sec:new_user}
i \ref{sec:new_db}. 
Aby się na niego zalogować należy najpierw uzyskać uprawnienia 
roota. Wpisujemy w konsoli:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash]
  sudo su
\end{lstlisting}
Następnie zmieniamy użytkownika na postgres:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash]
  su - postgres
\end{lstlisting}
Ostatecznie po wpisaniu
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash]
  psql
\end{lstlisting}
zostanie uruchomiony PostgreSQL z uprawnieniami 
administratorskimi.

\subsubsection{Utworzenie nowego użytkownika}\label{sec:new_user}
Po wykonaniu kroków z \ref{sec:postgres_user} należy utworzyć
nowego użytkownika \emph{analyst}, wpisując w interpreter
\emph{psql}:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=SQL]
  CREATE USER analyst PASSWORD 'analyst1';
\end{lstlisting}

\subsubsection{Utworzenie nowej bazy danych}\label{sec:new_db}
Po wykonaniu kroków z \ref{sec:postgres_user} należy utworzyć
nową bazę \emph{enduhub\_names}, wpisując w interpreter 
\emph{psql}:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=SQL]
  CREATE DATABASE enduhub_names OWNER analyst;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Logowanie do nowej bazy jako nowy użytkownik}
\label{sec:logging_on_db}

Aby zalogować się do bazy danych, w roli użytkownika, należy 
wpisać w konsoli:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=bash]
  psql -U analyst -d enduhub_names -h localhost -W
\end{lstlisting}
Następnie należy podać hasło \emph{analyst1}. W efekcie 
zostaje uruchomiony \emph{psql} w stanie umożliwiającym 
import danych.


\section{Baza danych z wynikami biegów}

Dane dostarczone razem z programem pochodzą w całości ze strony
\href{https://enduhub.com/pl/}{\emph{enduhub.com}}. Można 
je stamtąd pobrać w miarę przystępny sposób, posługując się 
API, do którego trzeba postarać się o prywatny klucz.\\
\indent Używając tego API został skompletowany spory zbiór 
prostych krotek (ich parametry opisane są w \ref{sec:about_api}).
Jest to załączona razem z projektem baza \emph{raw\_records.psql}.
Ponieważ dane w takiej postaci są nieptrzystępne, 
należy je odpowiednio poprzekształcać i pogrupować.
Ostatecznie, korzystając z ogółu informacji, można 
stworzyć odpowiednie miary, które będą przydatne 
użytkownikowi w analizie i ocenie wyników biegów.

\subsection{Enduhub API}\label{sec:about_api}

Omawiane API jest dosyć proste w użyciu --- w zapytaniu 
HTTP należy podać jedynie
nazwisko (de facto nazwę, bo imię i nazwisko jest połączone 
w jeden napis i nie da się ich rozróżnić) biegacza. 
Zbiór nazwisk można otrzymać parsując w prosty sposób 
HTML'owe strony z wynikami konkretnych zawodów.
Po wysłaniu zapytania HTTP z kluczem API i nazwiskiem,
otrzymuje się odpowiedź z następującymi parametrami:

\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item \textbf{id} --- wewnętrzny identyfikator rekordu, można pominąć
\item \textbf{event\_name} --- nazwa zawodów
\item \textbf{event\_id} --- wewnętrzny id zawodów, można pominąć
\item \textbf{event\_date} --- data zawodów
\item \textbf{event\_url} --- adres internetowy do podstrony enduhuba,
na której znajdują się wyniki zawodów (w formie HTML). Można zignorować.
\item \textbf{result\_url} --- adres internetowy do podstrony enduhuba,
na której znajdują się dane związane z konkretnym wynikiem biegacza
(czyli właśnie tym zwróconym przez API). Można pominąć
\item \textbf{distance} --- dystans do pokonania na zawodach
\item \textbf{sport} --- enum dotyczący dyscypliny sportu (enduhub
zawiera wyniki nie tylko biegów, ale również np. wyścigów
kolarskich), interesują nas tylko rekordy dotyczące biegania
\item \textbf{name} --- nazwa biegacza (w praktyce imię i nazwisko)
\item \textbf{yob} --- rok urodzenia biegacza
\item \textbf{nr} --- przydzielony zawodnikowi numer, pod którym
występował
\item \textbf{result} --- łączny czas uzyskany przez biegacza
na zawodach
\item \textbf{netto} --- czas netto uzyskany przez biegacza na
zawodach
\item \textbf{male} --- miejsce zajęte jako mężczyzna w zawodach
(dla kobiety jest to 0)
\item \textbf{female} --- miejsce zajęte jako kobieta w zawodach
(dla mężczyzny jest to 0)
\item \textbf{place} --- ogólne miejsce zajęte w zawodach (bez 
dzielenia na kategorie)
\item \textbf{place\_category} --- miejsce zajęte w jakiejś kategorii,
może to dotyczyć np. kategorii wiekowej,
w której rywalizował biegacz.
\item \textbf{best\_place} --- minimum z male i place\_category
lub z female i place\_category --- można pominąć
\item \textbf{interest} --- parametr, który w większości 
przypadków był pusty (prawdopodopodobnie związany z osobami 
posiadającymi konto na stronie)
 
\end{itemize}

\subsection{Schemat bazy danych}

W celu zaoszczędzenia pamięci, zwiększenia czytelności
modelu danych należy stworzyć rozsądny schemat, dzieląc 
parametry rekordu pomiędzy tabele. W naturalny sposób,
można z nich wydzielić elementy dotyczące personaliów --- 
nazwisko, rok urodzenia --- i stworzyć tabelę biegaczy.
Podobnie z parametrami dotyczącymi zawodów. Pośrednikiem 
między tymi tabelami jest odnotowany wynik biegacza 
na zawodach. \\
\indent W ramach projektu, jest dostarczony również skrypt 
przekształcający proste dane na spójny schemat. 
Jest to plik \emph{tables.psql} z katalogu 
Databases.\\

\subsubsection{Model podstawowy}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{base_model}
  \end{center}
  \caption{Podstawowy model danych}
  \label{fig:base_model}
\end{figure}
 
Parametry krotek, pobranych z użyciem API dzielimy 
w sposób przedstawiony na rysunku \ref{fig:base_model}.
Z utworzeniem tabeli \emph{event} nie ma problemów, 
ponieważ na enduhubie wprowadza się wyniki dotyczące 
konkretnych zawodów. Zatem każda krotka zawiera odnośnik 
do konkretnej strony internetowej.
Gorzej jest z biegaczami, ponieważ ich występy nie są 
ze sobą w żaden sposób połączone. Dlatego trzeba ich 
pogrupować na własną rękę --- można założyć, że imię, nazwisko 
i rok urodzenia wystarczą, aby rozróżnić daną osobę.
Skrypt filtruje jedynie biegi na 5km, 10km, półmaratony i 
maratony, ponieważ są to przeważające na enduhubie kategorie 
biegów oraz można łatwo znaleźć informację, jaki jest rekord 
świata na takich dystansach (przydatna wiedza).

\subsubsection{Model rozszerzony}

W celu zwiększenia atrakcyjności schematu, można do niego 
dodać kilka heurystycznych miar: 

\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Płeć biegacza --- jest to heurystyczna miara,
ponieważ czasem omyłkowo jako female\_place u mężczyzny 
jest wpisywana konkretna pozycja. Również na odwrót u kobiet. 
Dlatego zakładamy, że ktoś jest mężczyzną, jeśli częściej
w wynikach występuje jako mężczyzna niż kobieta. Działa to 
dosyć dobrze. 

\item Rekord świata w biegu na danym dystansie (w sekundach), 
podzielony przez wynik netto biegacza (też w sekundach).
Następnie można ocenić konkurencyjność biegu, poprzez 
wzięcie średniego wyniku uzyskanego przez czołówkę zawodników 
(np. 10\% najlepszych).

\item Zajęte miejsce przez biegacza, podzielone przez liczbę 
zawodników. Podobnie można zrobić, jeśli chodzi o miejsce 
zajęte w kategorii mężczyzn / kobiet. 


\end{itemize}


\section{Użytkowanie programu}

Za pomocą programu użytkownik może:

\begin{itemize}
\itemsep 0pt 
\item Swobodnie przeglądać i 
wybierać interesujące zbiory danych,
według podziału na różne kategorie 
(wszystkie wyniki konkretnej osoby, 
wszystkie wyniki na konkretnych zawodach,
wynik konkretnej osoby na konkretnych zawodach).
\item Łączyć wybrane zestawy danych.
\item Dla wybranych zestawów danych rysować wykresy --- 
punktowy na płaszczyźnie, słupkowy i pudełkowy. 
\item Grupować dane na wykresie w różne kategorie, za pomocą 
legendy oraz przypisywania zbiorowi słupków/pudełek nazw.
\item Nawigować po narysowanym wykresie --- przybliżać, 
oddalać, przesuwać przybliżony obraz.
\item Definiować za pomocą pliku konfiguracyjnego
kształt zestawów danych, kategorii, 
sposobów ich grupowania, typów i wartości parametrów 
pokazywanych na wykresach. 
\item Z użyciem pomocniczego okna, łatwo wygenerować 
nowy, heurystyczny parametr.

\end{itemize}

Ogólnie rzecz biorąc, program składa się z interfesju 
graficznego oraz pliku konfiguracyjnego
(więcej o tym w rozdziale \ref{sec:config}), który definiuje 
sposób przetwarzania danych w tym interfejsie.
Schemat działania programu jest dosyć prosty --- wczytuje 
on plik konfiguracyjny i nawiązuje połączenie z bazą 
danych. Następnie wykorzystuje wczytane z pliku informacje 
i nawiązane połączenie, do zdeterminowania działania
interfejsu.

\subsection{Interfejs graficzny}


\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=16cm]{main_window_full}
  \end{center}
  \caption{Główny widok programu}
  \label{fig:main_window}
\end{figure}

Główne okno programu (patrz rysunek \ref{fig:main_window})
składa się z paru funkcjonalnie odrębnych częśći: 
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Lista elementów --- przeglądanie i wybieranie 
konkretnych zestawów danych, które są następnie 
rysowane na wykresie. Każdy zestaw jest 
opisany przez reprezentatywne parametry, które pozwalają 
w jednoznaczny sposób odróżnić je od innego zestawu --- 
w przypadku osoby, jest to imię i nazwisko, rok urodzenia. 
Można do nich dodać poboczne parametry, które ułatwią 
wybór dobrego zestawu --- w przypadku zawodów może to być 
heurystyka określająca konkurencyjność. Lista jest sortowana 
według wybranego któregoś z tych parametrów.\\
Zestawy danych można łączyć --- aktualnie zaznaczony element, 
przyciskiem \emph{Zapisz} zostaje przeniesionych na 
listę zapisanych elementów. Elementy z tej listy również 
są uwzględniane na wykresach.\\
Aby odznaczyć aktualny element z listy, należy 
podwójnie na niego kliknąć myszką.

\item Menedżer filtrów --- filtrowanie listy elementów.
Niektóre z dostępnych filtrów przyjmują parametry (jeśli 
jeden, to w nazwie jest \%1, jeśli dwa, to w nazwie jest 
\%1 i \%2), które należy podać w textboxach obok przycisku 
dodawania filtru. 

\item Płótno wykresu wraz z paskiem konfiguracji ---
dane wybrane z listy elementów rysowane są na wykresie.
Wygląd wykresu jest zdeterminowany przez ustawienia w panelu 
bocznym. \\
Parametry przedstawiane na wykresie wybierane są 
spośród pozycji na rozwijanych listach. \\
Dane na wykresie można pogrupować po parametrze dyskretnym
(każda wartość odpowiada jednej kategorii) oraz ciągłym.
Grupowanie po parametrze ciągłym działa na zasadzie 
dzielenia zakresu (ograniczonego najmniejszą i największą 
wartością, jaką może przyjąć parametr) na wybraną liczbę 
przedziałów. \\
Puste grupy nie są uwzglęniane na wykresach. Ponieważ do 
narysowania wykresu pudełkowego potrzebne są przynajmniej 
4 rekordy danych, to w tym przypadku pustą grupą jest również 
zbiór zawierający 1, 2 lub 3 rekordy. \\
Aby przybliżyć wykres, można go zescrollować lub posługiwać 
się formantami służacymi do zoomowania. Przybliżony wykres 
można przesuwać, poprzez przeciąganie go myszką.

\item Lista prezentująca parametry konkretnego 
fragmentu wykresu --- takim fragmentem na wykresie 
kartezjańskim jest punkt, na pozostałych pudełka i słupki.
Aby zaznaczyć któryś, należy na niego podwójnie kliknąć, 
prawym przyciskiem myszy. Na liście pojawiają się 
przydatne informacje, ułatwiające dowiedzieć się, 
co dany fragment prezentuje.\\
Mała uwaga: jeżeli fragment jest grupowany według jakiegoś 
ciągłego parametru (czyli według przedziału wartości, do
którego się zalicza), to na liście jest to opisane 
pod kluczem \emph{Grupowanie\_1} lub \emph{Grupowanie\_2} 
(zależy od tego, na której liście grupowania został 
wybrany).

\item Wybór profilu danych --- wybór tego, czy zestawy danych 
dotyczą osoby, zawodów, czy też pojedynczych wyników. 
Ma bezpośredni wpływ na działanie powyżej wymienionych 
części.\\
Profil dotyczący pojedynczych wyników ma sens, jeżeli 
użytkownik chce odnaleźć konkretne, interesujące go 
wyniki --- np. wyniki czołówki w danych zawodach, czy też 
najlepsze występy danej osoby i następnie porównanie 
ich z występami innej osoby.

\item Menu ułatwiające zarządzanie stanem programu --- 
przyciski służace do resetowania stanu interfejsu 
(czyszczenie zapisanych elementów, itp.), 
wczytywanie ponownie pliku konfiguracyjnego, 
ponowna próba nawiązania połączenia z bazą danych. \\
Również poprzez to menu można otworzyć pomocnicze okienko,
które służy do generowania nowych parametrów. 

\end{itemize}

Okno programu można powiększać, wtedy niektóre jego 
części ulegną przeskalowaniu (głównie płótno wykresu).\\

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{attribute_gen_window} 
  \end{center}
  \caption{Okno generatora atrybutów}
  \label{fig:attrib_gen_window}
\end{figure}

Poza oknem głównym, można jeszcze otworzyć pomocnicze 
okienko do generowania nowych atrybutów 
(patrz rysunek \ref{fig:attrib_gen_window},
o którym mowa w podpunkcie o menu do 
zarządzania stanem projektu.

Wartość atrybutu, który można wygenerować, jest
ewaluowana według podejścia: jak dobrze mi poszło, 
w porównaniu do innych? Czyli możemy spojrzeć na 
wynik danego biegacza w kontekście tego, jak dobrze
na tych samych zawodach biegli inni. Można przyjąć, 
że wyniki czasowe na zawodach mają rozkład normalny.
Dodatkowo taką wartość można podnieść do wybranej 
potęgi oraz przemnożyć przez skalar. W przypadku
niektórych parametrów, odchylenie od średniej 
może być nieliniowe do miary, którą chcemy temu 
przypisać.

Taki atrybut jest przydatny, jeśli użytkownik chce 
sprowadzić niejednolity parametr, jakim jest czas 
(bardzo zależy od dystansu biegu) do jednej miary, 
niezależnej od żadnych kategorii.

Funkcja generowania atrybutu bazuje na grupowaniu 
według wybranej kategorii danych --- np. dla każdych 
zawodów tworzy odpowiedni zbiór, dla którego 
przeprowadza taką standaryzację.
Nowy atrybut jest zapisywany w bazie oraz używany 
w programie --- należy podać odpowiednio dwie nazwy.
Nazwa parametru w bazie musi być unikalna i nie 
może kolidować z istniejącymi w schemacie kolumnami, 
w przeciwnym przypadku zostaną one nadpisane.

Proces rozpoczyna się po wciśnięciu \emph{Generuj} i 
jest w pełni ukończony po całkowitym załadowaniu
paska postępu. W czasie trwania tego procesu należy 
się wstrzymać z używaniem okna głównego programu.

\textbf{Aby użyć wygenerowanego parametru na wykresie} 
należy w głównym oknie wybrać opcję zresetowania interfejsu.
Jednakże po ponownym 
wczytaniu pliku konfiguracyjnego (lub zresetowaniu programu)
parametr zniknie z programu --- aby go utrwalić, należy 
go zdefiniować na stałe w pliku konfiguracyjnym 
(o tym w rozdziale \ref{sec:conf_gen}).

\subsection{Konfiguracja config.json}\label{sec:config}

Sposób w jaki program importuje i interpretuje dane,
jest zdefiniowany w pliku konfiguracyjnym. Plik ten ma 
strukturę w formacie JSON. 
Przyjmijmy, że korzeń całego pliku
konfiguracyjnego nazywa się \textbf{root} (wewnątrz niego 
nie ma nigdzie podanej takiej nazwy). \\
W tym rozdziale zostaną omówione sposoby konfiguracji 
poszczególnych części programu. \\
W niektórych przypadkach fragmenty pliku konfiguracyjnego 
są trochę zawile ze sobą powiązane, jednak mają prosty 
sens, dlatego najlepiej jest wzorować się na 
domyślnie dostarczanym plikiem konfiguracyjnym 
config.json.

\subsubsection{Ogólna specyfikacja struktury konfiguracji}

Ponieważ wszystkie istotne funkcjonalności programu opierają
się na danych, które przechowywane są w bazie danych, zatem
każdy błąd w schemacie lub odejście od ściśle przyjętej
jego formy, może doprowadzić do nieprawidłowości w działaniu
programu, w wyniku których będzie on po prostu bezużyteczny.
W skład niezmienialnej struktury konfiguracji wchodzą zawsze:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Nazwa klucza
\item Typ wartości przypisanej do klucza
\end{itemize}

Poniżej ogólny szkic obrazujący strukturę konfiguracji.
Semantyka i szczegółowe wymagania dotyczące konkretnych
elementów, w następnych podrozdziałach.
Szkic składa się z par klucz-typ wartości. Pola danego
typu wartości są przesunięte o jednostkowe wcięcie w stosunku
do nazwy klucza.\\

\noindent root (object)\\
\indent database (object)\\
\indent \indent name (string)\\
\indent \indent user (string)\\
\indent \indent password (string)\\
\indent categories (object array)\\
\indent \indent name (string)\\
\indent \indent search (object)\\
\indent \indent \indent query (string)\\
\indent \indent \indent columns (object array)\\
\indent \indent \indent \indent raw (string)\\
\indent \indent \indent \indent displayed (string)\\
\indent \indent \indent filters (object array)\\
\indent \indent \indent \indent name (string)\\
\indent \indent \indent \indent condition (string)\\
\indent \indent passed ids (object array)\\
\indent \indent \indent column (string)\\
\indent \indent \indent destination column (string)\\
\indent \indent \indent text type (bool)\\
\indent  items (object)\\
\indent \indent query (string)\\
\indent \indent axes (object array)\\
\indent \indent \indent column (string)\\
\indent \indent \indent type (string)\\
\indent \indent \indent label (string)\\
\indent \indent grouped by (object array)\\
\indent \indent \indent column (string)\\
\indent \indent \indent type (string)\\
\indent \indent \indent label (string)\\
\indent \indent passed ids (object array)\\
\indent \indent \indent column (string)\\
\indent \indent \indent destination column (string)\\
\indent \indent \indent text type (bool)\\


\textbf{Uwaga}: W przypadku typów \emph{array} wartości
mogą występować wielokrotnie.

Aby odczytać związane z konfiguracją komunikaty 
o błędach, należy uruchomić program przez konsolę.

\subsubsection{Połączenie z bazą danych}
\label{sec:conf_database}

Pierwszą czynnością związaną z komunikacją, z bazą danych jest
oczywiście zainicjowanie połączenia. Do tego jest wymagana
znajomość nazwy konkretnej bazy, użytkownika mającego do niej
uprawnienia (najlepiej właściciela) oraz hasło, 
do tego użytkownika. Parametry te
podane są w obiekcie \textbf{root}
\textbf{\textrightarrow} \textbf{database} ---
odpowiednio pola: name, user, password. Domyślnie ich 
wartościami są: enduhub\_names, analyst, analyst1. 
Można je zmienić np. w przypadku, gdy program ma 
operować na innej bazie.

Jeżeli próba nawiązania połączenia z bazą danych nie powiedzie
się, program będzie bezużyteczny. Żeby spróbować ponownie,
należy jeszcze raz uruchomić program. \\
\indent Komunikat o pomyślnej/niepomyślnej próbie połączenia
jest wypisywany, jeżeli program został uruchomiony
poprzez konsolę. 

\subsubsection{Kategoria danych}
\label{sec:conf_data_category}

Kategoria jest sposobem grupowania danych. Dla każdej 
kategorii zdefiniowana jest nazwa poszczególnej grupy 
danych oraz filtry takich grup.
Pojedyncza kategoria jest reprezentowana przez jeden element 
tablicy obiektów \textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories}.


\subsubsection{Lista elementów}
\label{sec:conf_elements_list}

Lista elementów związana jest z zestawami danych, które 
są podpisane pewnymi parametrami (nazwijmy dla uproszczenia
\textbf{rekordami}), które są inne dla każdego zestawu (trzeba 
je móc rozróżnić).
Zatem w konfiguracji należy ustalić sposób formułowania 
takich rekordów (\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{search}), które potem zostaną użyte przy 
pobieraniu zestawów danych
(\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items}).

Po pierwsze, aby ustalić rekordy, należy pobrać dane z 
odpowiedniej tabeli. Szablon zapytania, które tego dokona 
znajduje się w napisie 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{search} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{query}. Dla przejrzystości, nazwijmy je 
\textbf{zapytaniem o rekordy}.
Jest to zwykłe zapytanie SQL'owe, zwracające kolumny, które 
mają zostać użyte do sformułowania rekordu.
Jego zaletą jest 
dość duża dowolność formułowania --- można robić JOIN'y i inne 
operacje, jednak należy liczyć się z ewentualnymi wymaganiami 
czasowymi wykonania takiego zapytania. 
Szablon musi spełniać pewne wymogi, które są efektem tego, 
że lista elementów ma być sortowalna i filtrowalna:
\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item W szablonie jest wpisany dosłownie numer parametru 
\emph{\%1}.
Musi znajdować się między SELECT i FROM .
\item Jest podany  
\emph{\%2} w miejscu, gdzie wstawiłoby się 
warunek służący do filtrowania wyników (czyli po WHERE).
\item 
\emph{\%3} w miejscu, gdzie wstawiłoby się 
parametry porządkowania (czyli po ORDER BY).
\end{enumerate}


Które kolumny mają zostać pobrane, jest 
zależne od zdefiniowanych obiektów w
 \textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{search} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{columns}. Każdy obiekt zawiera informację,
jak pole nazywa się w bazie danych (raw) oraz 
jaką ma nazwę przyjąć w programie (displayed).
Sortowanie rekordów w programie odbywa się po 
jednym ze zdefiniowanych w ten sposób parametrów.

Filtrowanie rekordów, związane z parametrem \emph{\%2},
jest opisane w rozdziale \ref{sec:records_filters}.

\subsubsection{Filtrowanie listy z danymi}
\label{sec:records_filters}

Filtry są zaimplementowane jako jednostkowe
fragmenty dużego WHERE'a w zapytaniu o rekordy,
posklejane AND'ami.

Obiekt w \emph{config.json} dotyczący filtrów to tablica
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{search} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{filters}. Każdy jej element odpowiada jednemu 
filtrowi oraz jest obiektem
o polach:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item \emph{condition} --- szablon jednostkowego warunku, 
który zostanie 
wstawiony jako drugi parametr zapytania o rekordy.
W treść danego pola może być wstawiony tekst, 
podany przez użytkownika programu --- jeżeli szablon ma 
przyjmować wejście, musi zawierać numery parametru, czyli 
\emph{\%1} lub \emph{\%2}. 
\item \emph{name} --- pod taką nazwą filtr pojawia się na 
liście w programie. Jeżeli \emph{condition} zawiera 
parametry, to \emph{name} powinien również je zawierać.
\end{itemize}


\subsubsection{Ściąganie zestawów danych}
\label{sec:conf_collecting_data}

Zbiór danych, przekazywanych jako wejście dla wykresu,
jest podobnie jak rekordy z listy elementów,
ściągany poprzez SQL'owe 
zapytanie 
 (nazwijmy je \textbf{zapytaniem 
o zestaw}). Jego treść znajduje się w
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{query}.
To zapytanie może być 
dość dowolnie sformułowane, jednak musi spełniać warunki:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Między słowami kluczowymi \emph{SELECT} i 
\emph{FROM} (tymi najbardziej zewnętrznymi --- możliwe 
jest zagnieżdżanie) musi znajdować się tylko i wyłącznie 
napis \emph{\%1}.
\item Po \emph{WHERE} (również tym ostatecznym) musi 
się znajdować napis \emph{\%2}.
\end{itemize}

Pola zwracane przez zapytanie definiuje się poprzez 
obiekty definiowane w \textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{axes} i 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{grouped by} (o tym w rozdziale 
\ref{sec:conf_chart_axes}).

Rekordy z listy elementów muszą być powiązane z jakimiś 
polami, zwracanymi przez zapytanie o zestaw.
W tym celu definiujemy, które
parametry (występujące w zapytaniu o rekordy i o zestaw)
mają być łącznikami między zapytaniami.
W pojedynczym obiekcie tablicy
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{categories} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{passed ids}. 
jako \textbf{passed ids} \textbf{\textrightarrow} \textbf{column} 
podajemy nazwę parametru, jaką 
ma w zapytaniu o rekordy (czyli np. name dla osoby),
natomiast w 
\textbf{passed ids} \textbf{\textrightarrow} 
\textbf{destination column} podajemy nazwę 
tego samego parametru, występującą już 
w zapytaniu o zestaw (w celu uniknięcia kolizji 
nazw można podać np. person.name lub name AS $"$pname$"$ 
dla osoby). Jeżeli wartości danego parametru w SQL'u
podaje się między apostrofami, to ustawiamy
\textbf{passed ids} \textbf{\textrightarrow} 
\textbf{text type} na true, w przeciwnym przypadku na 
false.

\subsubsection{Osie wykresu}\label{sec:conf_chart_axes}

Wartości zwracane przez zapytanie opisane w rozdziale
\ref{sec:conf_collecting_data} są następnie przekazywane 
jako wejście dla wykresu w programie. Ponieważ program 
ma zdefiniowane swoje własne, wewnętrzne typy danych, 
trzeba te wartości odpowiednio zrzutować.


Odnośnie typów wewnątrzprogramowych --- dzielą się 
na dwie kategorie: dyskretne i ciągłe. 
Typy ciągłe są zdefiniowane w tablicy 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{axes}, a dyskretne w 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{grouped by}.
Zacznijmy od tego, jakie są wewnętrzne typy programu, 
których można użyć w konfiguracji:

\begin{itemize}
\itemsep 0pt 
\item Dyskretne:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt 
  \item string --- zwykły napis
  \item numeric string --- napis, który jest porównywany 
  do innych napisów tego typu, według wartości 
  liczby, którą on prezentuje
\end{itemize}

\item Ciągłe:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt 
  \item number --- liczba rzeczywista
  \item int --- liczba całkowita
  \item time interval --- czas podawany 
  w godzinach, minutach, sekundach (H:MM:SS).
  \item date --- kalendarzowa data
\end{itemize}

Następnie wykonujemy rzutowanie poprzez wstawienie 
do odpowiedniej tablicy obiektu, który pod kluczem
column ma wyrażenie SQL'owe, --- może to być sama 
nazwa kolumny lub w jakiś sposób przetworzona kolumna ---
pod kluczem type ma odpowiedni typ wewnętrzny oraz 
pod kluczem label ma nazwę, pod którą nowo definiowana 
wartość pojawi się w programie (oś wykresu / kategoria 
grupowania.)

\end{itemize}

\subsubsection{Generowanie atrybutów}\label{sec:conf_gen}

Generowanie atrybutów bazuje na wybranym, jednym z 
parametrów zwracanych przez zapytanie o zestaw. 
Generowanie tworzy nową kolumnę w bazie danych, 
należy zatem ustalić, w której dokładnie tabeli 
(w \textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{attribute generation} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{destination table} trzeba podać nazwę tabeli).
Aby powiązać daną krotkę zestawu z odpowiednim wierszem tabeli, 
należy sprecyzować, które parametry mają wystąpić w roli 
łączników. Podobnie jak w przypadku rekordów z listy 
elementów, definiujemy obiekty w tablicy 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{attribute generation} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{passed ids}, podając odpowiednio nazwę 
parametru w zapytaniu o zestaw, nazwę w docelowej 
tabeli oraz czy jest to typ tekstowy (czy w SQL'u 
jego wartości podaje się między apostrofami).

Aby wygenerowany atrybut był na stałe używany przez 
program, należy wstawić do tablicy 
\textbf{root} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{items} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{axes} następujący obiekt JSON:\\
$\{$ \textbf{$"$column$"$}: $"$$<$nazwa atrybutu w bazie$>"$,
     \textbf{$"$type$"$}: $"$number$"$,
     \textbf{$"$label$"$}: $"$$<$nazwa atrybutu w programie$>"$
$\}$

\subsection{Przykład użycia programu}

Rozpatrzmy sytuację, w której chcielibyśmy 
przyrównać wyniki doświadczonego w bieganiu Kowalskiego,
z wynikami w miarę dużych, wrocławskich zawodów.
Aby zrobić to za pomocą programu, należy:

\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item Uruchomić program.
\item W menedżerze filtrów wybrać pozycję 
\emph{Nazwisko podobne do $'$\%1$'$}. Następnie 
jako parametr wpisać \emph{Kowalski}. Na koniec 
wcisnąć \emph{Dodaj filtr}. W efekcie na liście 
elementów będą jedynie Kowalscy.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{use_case_step1}
  \end{center}
  \caption{Filtrowanie Kowalskich}
  \label{fig:use_case_step1}
\end{figure}  

\item Wyszukać doświadczonych Kowalskich. 
Doświadczeni to tacy, którzy mają na swoim koncie 
wiele biegów. Dlatego w liście elementów należy ustawić 
sortowanie po liczbie biegów. W rezultacie na przodzie 
listy pojawią się najbardziej doświadczeni Kowalscy. 
Należy wybrać któregoś z nich i
przyciskiem \emph{Zapisz} dołączyć jego wyniki 
do listy zapisanych elementów.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{use_case_step2}
  \end{center}
  \caption{Wybór wyników doświadczonego biegacza}
  \label{fig:use_case_step2}
\end{figure} 

\item Przełączyć kategorię wykresu 
z \emph{Osoba} na \emph{Zawody}.

\item Ustawić filtrowanie na średnio duże, wrocławskie 
zawody. W tym celu należy dodać filtr 
\emph{Nazwa zawodów podobna do $'$\%1$'$}, podając 
parametr \emph{Wrocław}. Następnie dodać 
filtr \emph{Liczba biegaczy w przedziale [\%1, \%2]} i 
jako parametry wpisać 1000 i 2000.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{use_case_step3}
  \end{center}
  \caption{Filtrowanie średnio dużych, wrocławskich zawodów}
  \label{fig:use_case_step3}
\end{figure} 

\item Wybrać dowolną pozycję na liście elementów.

\item Ustawić odpowiednio parametry wykresu:
  \begin{itemize}
    \itemsep 0pt 
    \item Typ wykresu na \emph{Pudełkowy}.
    \item Oś Y na \emph{Netto / rekord świata}. 
      W tym przypadku na osi Y lepiej jest nie posługiwać 
      się taką miarą jak czas, ponieważ wyniki 
      Kowalskiego dotyczą zawodów na różnych dystansach.
    \item \emph{Grupowanie 1} lub \emph{Grupowanie 2}
      na \emph{Nazwa elementu}.
  \end{itemize}
\end{enumerate}  

Efekty wykonanych kroków są przedstawione na rysunku 
\ref{fig:use_case_step4}. Aby odczytać z wykresów pudełkowych
szczegółowe informacje, należy podwójnie kliknąć prawym 
przyciskiem myszy na któryś z nich.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=15cm]{use_case_step4}
\end{center}
\caption{Porównanie Kowalskiego z zawodami}
\label{fig:use_case_step4}
\end{figure} 



\section{Rozszerzenie --- pobieranie danych z enduhuba}

Rozszerzenie znajduje się w katalogu RecordsDownloader.
Instalacja i uruchamianie odbywa się tak samo, jak w 
przypadku
programu głównego, tylko że z pominięciem punktu dotyczącego 
wczytywania skryptu z zapisaną bazy danych. 
Ten program również ma swój 
\textbf{config.json}, tylko że w uproszczonej formie --- 
ma jedynie obiekt \emph{database} i równoległą do niego 
tablicę napisów \emph{links}.

Program działa według prostego schematu:
\begin{enumerate}
\itemsep 0pt
\item Wczytuje z pliku konfiguracyjnego adresy stron 
z wynikami.
\item Dla danej strony z wynikami, przechodzi po znajdującej 
się na niej stronicowanej tabeli i odczytuje wszystkie 
napotkane nazwiska.
\item Wysyła do API zapytania, o te odczytane nazwiska 
(z danymi nazwiskami związane są również dane z innych 
wyników, zatem pobiera więcej danych, niż było na stronie 
konkretnych zawodów).

\end{enumerate}

Po zainstalowaniu programu, aby z niego skorzystać 
w celu poszerzenia aktualnej bazy wyników należy: 

\begin{enumerate}
\itemsep 0pt

\item Zalogować się w psql do bazy \emph{enduhub\_names}
jako \emph{analyst} (tak jak w rozdziale \ref{sec:logging_on_db}).

\item Wyczyścić bazę danych.
Można łatwo to zrobić poprzez usuwanie po kolei każdej 
tabeli poleceniem:
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=SQL]
  DROP TABLE <nazwa_tabeli>\end{lstlisting}
Alternatywnie: utworzyć nową bazę danych dla tego 
samego użytkownika i w pliku \textbf{config.json}, w 
napisie \textbf{database} \textbf{\textrightarrow}
\textbf{name} podać nazwę tej nowej bazy. 
W tym przypadku należy realizować następne kroki 
logując się w psql do niej.

\item Wczytać aktualną bazę wyników w wersji 
niesformatowanej, czyli wpisać: 
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=SQL]
  \i raw_records.psql
\end{lstlisting}


\item W pliku konfiguracyjnym \textbf{config.json},
w tablicy \emph{links} 
trzeba wstawić adresy internetowe, odnoszące się do 
konkretnych stron z wynikami zawodów na enduhubie.
Dla jednych zawodów wystarczy podać adres pierwszej strony 
wyników, program będzie automatycznie przechodzić do kolejnych. \\
Należy wybierać takie zawody, w których podany jest rok 
urodzenia biegacza oraz zajęte miejsce w kategorii 
kobiet/mężczyzn.

\item Uruchomić ten program w konsoli. \\
Opcjonalne: podając 
jako pierwszy parametr ścieżkę, pod jaką znajduje się 
plik konfiguracyjny oraz jako drugi parametr prywatny 
klucz do enduhub API.
Jeśli się nie poda tych 
parametrów, to zostaną przyjęte wartości domyślne:
plik \textbf{config.json} w bieżącym 
katalogu oraz prywatny klucz API, który jest zapisany 
bezpośrednio w kodzie programu.

\item Poczekać, aż program sam zakończy swą pracę.

\item Będąc ponownie zalogowanym w psql, uruchomić 
skrypt przekształcający dane do formatu wyjściowego, 
poleceniem: 
\begin{lstlisting}[columns=fullflexible, language=SQL]
  \i tables.psql
\end{lstlisting}

\end{enumerate}

\section{Część programistyczna}

Zarówno główna część programu, jak i rozszeszenie pobierające 
dane, zostały napisane w C++, z użyciem Qt --- 
jest ona na tyle rozległa, że nie było konieczności 
importowania innych bibliotek. Ich kompilacja 
korzysta z programu qmake, który jest ściśle powiązany 
z Qt Creatorem oraz strukturą deklaratywnych plików,
z rozszerzeniem \textbf{.pro}, 
które zawierają wytyczne, jak dokładnie
kompilacja ma przebiegać.
Skrypt formatujący pobrane dane, jest ciągiem 
SQL'owych (w wersji PostgreSQL) instrukcji i zapytań. 


\subsection{Struktura projektu}

Główny program składa się z modułów:
\begin{itemize}
\itemsep 0pt 
\item Models --- mechanizm, związany z wewnętrznie 
zdefiniowanymi w programie typami. Jest w nim 
hierarchia klas, reprezentująca takie typy.
Każdy można rzutować na napis --- cecha klasy 
bazowej oraz każde dwa, tej samej klasy, można 
porównać. 
W następnej kolejności rozróżnia się 
typy ciągłe i dyskretne. Cechą dyskretnych jest 
możliwość zrzutowania z/na liczbę rzeczywistą.
Przykładowe typy ciągłe: data, czas (godziny, minuty, sekundy),
liczby.
Przykładowe typy dyskretne: napis, przedział 
liczbowy (na dwóch końcach wartości typów ciągłych).\\
\indent Dodatkowo w skład modułu wchodzi klasa implementująca 
singleton oraz abstrakcyjną fabrykę obiektów. Jest ona 
globalna, ze względu na przydatność w wielu miejscach 
programu. Służy do ręcznego rejestrowania wewnętrznych 
typów --- każdy typ jest trzymany pod pewną nazwą i 
ma przypisany odpowiedni dla niego konstruktor.

\item Utilities --- w skład modułu wchodzi globalna klasa 
(singleton), służąca do wczytywania i nawigowania po 
zawartości pliku konfiguracyjnego (który również znajduje 
się w tym module, jako zasób). W razie błędów, 
związanych z konfiguracją, wysyła na standardowe 
wyjście odpowiednie komunikaty. 
Implementacja opiera się na dostarczonych przez Qt klasach, 
do wczytywania formatu JSON.

\item Data Provider --- służy do komunikowania się z bazą 
danych, zarówno do ściągania danych, jak i do ich wstawiania, 
i tworzenia nowych kolumn w tabelach. \\
Mechanizm jego działania jest oparty na SQL'owym 
module Qt.\\
Aby ściągnąć dane z bazy, program wpierw musi wczytać 
informacje, w jaki sposób je ściągać oraz jak je zinterpretować.
Moduł ten przeprowadza proces przetwarzania danych, 
o typach SQL'owych, na dane o typach wewnętrznych (tych z 
modułu Models).

\item User Interface --- odpowiada za wygląd i działanie 
okien pojawiających się w programie. Wykorzystuje moduł 
Qt do tworzenia interfejsów --- w wygodny sposób 
(drag and drop + edytowalna lista propercji każdego obiektu)
można zaprojektować funkcjonalne okno. Mechanizm działania 
elementów okna, opiera się na systemie wysyłania i odbierania 
sygnałów (eventów) między obiektami --- ich definiowanie 
to również część Qt. \\
Moduł dzieli się na dwa podmoduły (każdy związany z osobnym 
oknem interfejsu):
\begin{itemize}
\itemsep 0pt
\item Chart Window --- czyli okno służace do wizualizacji 
danych. W skład modułu wchodzi rysowanie wykresów. Odbywa się 
ono z użyciem modułu Charts --- jest on na licencji GNU GPL,
dlatego wszystkie pozostałe w programie pliki źródłowe 
również muszą być. \\
Aby poprawnie narysować wykres, trzeba zawczasu posegregować 
dane (sortowanie, grupowanie), co odbywa się w tym module.
\item Attribute Generator --- okienko, za pomocą którego 
można wygenerować nowy atrybut. Mechanizm tego generowania 
działa na osobnym wątku, tak aby samo okno było responsywne
w czasie trwania tego procesu.
\end{itemize}

\end{itemize}

Rozszerzenie projektu do pobierania danych składa się 
tylko z jednego modułu. Wykorzystuje ono narzędzia Qt do 
wysyłania zapytań HTTP (pobieranie danych), 
komunikacji z bazą danych (zapisywanie danych), 
wyrażeń regularnych (odczytywanie nazwisk biegaczy z
HTML'owej strony) oraz parsowania JSONa 
(odczytywanie odpowiedzi API).\\

Skrypt do przekształcania danych używa różnych SQL'owych 
(PostgreSQL)
narzędzi w celu powiązania ze sobą 
rekordów, które z pozoru należą do różnych osób 
(drobne różnice w zapisie tego samego imienia i nazwiska).
Skrypt operuje na dużej bazie,
dlatego korzysta z różnych narzędzi optymalizacji --- 
tworzy pomocnicze tabele, funkcje, indeksy.

\newpage

\begin{thebibliography}{}
\itemsep0pt
\bibitem{psql} Dokumentacja programu PostgreSQL --- 
\url{https://www.postgresql.org/docs/10/static/index.html}

\bibitem{Qt} Dokumentacja biblioteki Qt ---
\url{http://doc.qt.io/}

\bibitem{SR} Sheldon M. Ross, Introduction to
Probability and Statistics for Engineers 
and Scientists, Fourth Edition --- rozdział 2.3

\bibitem{end} Strona z wynikami biegów, enduhub --- 
\url{https://enduhub.com}

\bibitem{wiki} Wikipedia : \\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/5K_run} \\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/10K_run} \\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Half_marathon} \\
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Marathon}

\end{thebibliography}

\end{document}
